【又審查？】三聯被指因「六四」等內容 要求作者修改被拒 《全球香港文學》出版告吹

藝文界審查不絕，由中聯辦控制的三聯書店出版社，再被指涉及審查事件。香港中文大學中文系副教授黃念欣在報章撰文透露，現於新加坡南洋理工大學任教的翻譯學者關詩珮，原本出版新作《全球香港文學：翻譯、出版傳播及文本操控》，但出版社指新書內容涉及六四事件以及八十、九十年代中國改革開放的出版狀况，「無法放行」，希望作者「自行修改」，關詩珮不同意出版社的修訂要求，最後出版計劃告吹。黃念欣未有點名涉事出版社，但文章配圖顯示，該書出版社為三聯書店。

《立場新聞》已向三聯書店出版社，以及關詩珮本人查詢事件，有待回覆。關詩珮 11 日回應《立場新聞》查詢，指事情已告一段落，新作《全球香港文學》將交由台灣聯經出版。

黃念欣周一（7 日）在《明報》副刊撰文，刊出題為《救救大人》的文章，披露事件的來龍去脈。她指出，上月與關詩珮同場出席三聯書店有份舉辦的論壇，關告知其新作《全球香港文學：翻譯、出版傳播及文本操控》已完成多次校對及排版，原本在論壇上打算送贈給與會者，「因種種內容上的考慮，必須叫停」。

出版社被指要求審查涉六四等內容

黃念欣提到，起初以為叫停只是「暫停」，沒想到不到一個月，她收到關詩珮的電郵，對方透露出版社要求作「非學術」修訂。關在電郵中清楚說明，「出版社因其內容涉及『六四』及80、90年代中國改革開放的出版狀况而無法放行，並希望作者自行修改。」黃指出，關詩珮最終無法同意此與學術無關的修訂要求，在 2018 除夕決定在雙方無償無責下終止合作。

黃又提到，關詩珮朋友獲悉事件後，曾提議聯署聲援，惟由於關詩珮長年不在港而婉拒建議，寧於另一出版社讓全書以原貌與讀者見面。

作者不同意修訂 寧於另一出版社出版

《立場新聞》今日已向三聯書店出版社及關詩珮本人查詢，暫待回覆。

關詩珮是香港人，現為新加坡南洋理工大學中文系副教授，著有《譯者與學者》，此書從翻譯和知識角度切入大英香港殖民史。《全球香港文學》則從中、英、日語的翻譯細讀個案以及香港文學在他國語言之間的流布現象，為「Worlding Hong Kong Literature」定下其中一個討論基礎。黃念欣認為，此事損失最大的肯定不是作者本人，而是出版社，又指以《全球香港文學》原貌面世只是時間問題。

此外，黃念欣亦在文中強調編輯一職的重要性，她認為在現時內地審查制度日漸影響香港出版界，除了作者需被聲援外，「那些不得已在繁重的編務中仍要面對變幻莫測的審查，隨時得把即將付印的書稿叫停、扣查、重審、解約的編輯們，也許更需要聲援」，又指編輯的專業與心血「不應在審查的『無形之手』中浪費殆盡」。

三中商由中聯辦持有

三聯、中華、商務（統稱「三中商」）為本港三大書局，由中聯辦持有以及控制。傳媒過去查冊發現，中聯辦透過內地公司，持有「聯合出版集團」，迂迴控制包括三聯、中華與商務書店在內的本港超過一半書店和多間出版社。聯合出版集團首任董事長李祖澤曾承認，集團屬國有資產，惟否認有政治任務，稱書店致力弘揚文化，按照商業標準經營。

而「三中商」亦非首次被投訴涉及政治審查。曾出版多本雨傘運動相關書籍的小型出版社上書局，自2014年年底起陸續遭「三中商」大批退書。香港獨立書店序言書室創辦人李達寧曾指，相信「三中商一定有政治審查」。

黃念欣屌得好甘

台奸？ 可唔可以講多啲？

三中商不嬲都係共匪背景

已無幫趁佢地好耐

支聯辦管 正常

拎去台灣出